%!TEX program = xelatex
\documentclass[a4paper,12pt,openany,twoside]{book} % twoside
\usepackage[inner=3.5cm,outer=2.5cm, top=2.5cm]{geometry} %showframe

\usepackage{url}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\graphicspath{ {assets/} }
\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[pagestyles,medium]{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{xpatch}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{pbox}
\usepackage{rotating}
\usepackage{float}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{tipa}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{framed}
\def\tightlist{}

\xpatchcmd{\part}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{empty}}{}{}


\newcommand\exmp{\textsf}

\counterwithout{figure}{chapter}
\counterwithout{footnote}{chapter}


\newpagestyle{sensible}{
	\headrule\sethead{}{}{\MakeUppercase{\chaptertitle}}
	\setfoot{}{\thepage}{}
}

\setlength\emergencystretch{1em}
\setlength\headheight{14pt}
\setstretch{1.1}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\widowpenalty10000
\clubpenalty10000

\hyphenation{выпа-дений}

\setmainfont[Ligatures=TeX]{CMU Serif Roman}

\usepackage[backend=biber, style=iso-authoryear, sortlocale=cs\_CZ, uniquelist=false, autocite=footnote, maxcitenames=2, maxbibnames=99, minnames=1, urldate=long, spacecolon=false,bibencoding=UTF8
]{biblatex}
\let\oldmultinamedelim\multinamedelim
\let\oldfinalnamedelim\finalnamedelim
\renewcommand*{\multinamedelim}{~a~}
\renewcommand*{\finalnamedelim}{~a~}
\renewcommand*{\nameyeardelim}{~}
\AtBeginBibliography{%
  \renewcommand*{\multinamedelim}{~--\space}%
  \renewcommand*{\finalnamedelim}{~--\space}%
}
\DefineBibliographyStrings{czech}{%
  mathesis = {Bakalářská diplomová práce},
  editors = {eds.}
}

\addbibresource{bibliography.bib}

\newcommand{\sign}[1]{%      
  \begin{tabular}[t]{@{}r@{}}
  \makebox[2.5in]{\dotfill}\\
  \strut#1\strut
  \end{tabular}%
}


\begin{document}
	\clearpage
	\pagenumbering{gobble}

	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			{\Large\uppercase{Masarykova univerzita}}

			\vspace{1em}

			{\Large Filozofická fakulta}

			\vspace{1em}

			{\large Ústav českého jazyka}

			\vspace{1em}

			{\large Český jazyk se specializací počítačová lingvistika}

			\vspace{11em}

			{\large Kryštof Davídek }
			
			\vspace{3em}
			
			{\LARGE\bf Elektronický slovník s definicemi založenými na derivačních rysech slovotvorně motivovaných slov}

			\vspace{1.5em}

			{\Large Bakalářská diplomová práce}

			\vfill
			\vspace{3em}
			Vedoucí práce: Mgr. Adriana Válková
			
			2019
		\end{center}
	\end{titlepage}


\cleardoublepage

\par
\par\vspace*{\fill}
	\pagestyle{plain}
\pagenumbering{roman}
\begin{flushright}
	Prohlašuji, že jsem bakalářskou diplomovou práci vypracoval samostatně s~využitím uvedených pramenů a~literatury.

	\vspace{3em}

	    \makebox[2.5in][r]{\dotfill}
	    
	    Kryštof Davídek

	    \par

\end{flushright}
\clearpage

\par
\par\vspace*{\fill}

Na tomto místě bych rád poděkoval...

\clearpage

\section*{Abstrakt}

Tato bakalářská práce se zabývá aplikační rovinou slovotvorné derivace. Cílem práce je navrhnout a implementovat elektronický slovník s definicemi založenými na derivačních rysech slovotvorně motivovaných slov ve formě mobilní aplikace. Pro vytváření slovotvorných definic byla využita volně přístupná data z derivační sítě DeriNet. Předkládaný nástroj byl vyvíjen ve frameworku Ionic a praktickým výstupem této práce je mobilní aplikace pro operační systém Android. Primárním účelem této aplikace je podporovat výuku češtiny jako druhého jazyka z hlediska znalosti slovotvorných prostředků.

\section*{Abstract}

This bachelor thesis is focusing on the application level of word derivation. The purpose of the thesis is to design and implement an electronic dictionary with definitions for motivated words based on derivation features in the form of a mobile application. For creating word-forming definitions, freely accessible data of the derivation network DeriNet was used. This tool was developed in the Ionic framework and the practical output of this work is a mobile application for the Android operating system. The primary purpose of this application is to support the teaching of Czech as a second language in terms of knowledge of word-forming resources.

\section*{Klíčová slova}

slovotvorba, derivace, derivační morfologie, mobilní aplikace, DeriNet, Ionic, Angular

\section*{Keywords}

word formation, derivation, derivational morpohology, mobile applications, DeriNet, Ionic, Angular

\clearpage

\tableofcontents


\cleardoublepage
\pagenumbering{gobble}

% \newgeometry{top=2.5cm}

\pagenumbering{arabic}
\include{tex/uvod}
\include{tex/1-tvoreni-slov}
\include{tex/2-onomaz-teorie}
\include{tex/3-nastroje}
\include{tex/4-sufixy}
\include{tex/5-implementace}
\include{tex/zaver}
\clearpage

\pagestyle{plain}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Seznam literatury}
\begin{spacing}{1.05}
\printbibliography[title={Seznam literatury}]
\end{spacing}

\end{document}